\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

\begin{quotation}[]{Steve Jobs}
Your time is limited, so don't waste it living someone else's life. Don't be trapped by dogma - which is living with the results of other people's thinking. Don't let the noise of other's opinions drown out your own inner voice. And most important, have the courage to follow your heart and intuition. They somehow already know what you truly want to become. Everything else is secondary.
\end{quotation}

A Web começou suportando interações humanas com dados textuais e gráficos. As pessoas usam a Internet diariamente para procurar cotações de ações, compra de bens de consumo e ler as últimas notícias. Esse nível de interação é bom para muitas finalidades. Entretanto, a Web essencialmente baseada em texto não suporta interações de software muito bem, especialmente a transferência de grandes quantidades de dados. Um método mais eficiente é necessário para permitir que os aplicativos interajam diretamente um com o outro, executando automaticamente instruções, que em outro caso, teriam que ser inseridas manualmente através de um navegador. \citep{newcomer2002}

Aplicações baseadas na Internet precisam ser capaz de encontrar, acessar e automaticamente interagir com outras aplicações também baseadas na Internet. Os Serviços Web melhoram o uso da Internet, permitindo a comunicação programa-a-programa. Através da adoção de Serviços Web, aplicações em vários locais da Internet podem ser diretamente integradas e interligadas como se fossem parte de um sistema único. \citep{newcomer2002}

Segundo \cite{newcomer2002}, ao contrário dos sistemas distribuídos existentes, os Serviços Web são adaptados para a Web, ou seja, o protocolo de rede padrão é o \ac{HTTP}.

Normalmente, existem páginas que descrevem as operações de um Serviço Web utilizando a própria linguagem natural. Essas descrições de serviços não possuem uma estrutura que possa ser interpretada por uma máquina. Sendo assim, não é possível o uso automático de máquinas para processar a descrição fornecida. \citep{sangers2013semantic}

Para descrever as funcionalidades de um Serviço Web e ser interpretado pela inteligência das máquinas, existem linguagens que descrevem os tipos de dados e estrutura de um serviço. Normalmente os serviços são descritos utilizando \ac{WSDL}. Além de representar os dados e métodos, o \ac{WSDL} também contém o endereço de onde se encontra o serviço. Entretanto o \ac{WSDL} descreve apenas a sintaxe dos serviços.

A criação de diferentes linguagens semânticas foi necessária para promover a descoberta de Serviços Web. A descrição de Serviços Web Semânticos utilizam ontologias para descrever o serviço. As ontologias permitem que sistemas automáticos descubram e interpretem o que o serviço faz. Como as ontologias foram criadas por humanos, é possível que uma pessoa entenda do que se trata o serviço, porém usuários que não possuam o conhecimento necessário teriam dificuldade em entender. Para que os usuários comuns possam entender e requisitar o serviço, é necessário que haja uma maneira de identificar o serviço através da linguagem natural. \citep{sangers2013semantic}

Este trabalho tem como objetivo realizar a descoberta de serviços para usuários que possuam pouco ou nenhum conhecimento de linguagens técnicas, tais como ontologias OWL-S. A descoberta deve ocorrer utilizando somente a linguagem natural como parâmetro de consulta.

Para realizar as consultas dessa forma, é preciso extrair todas as informações que estão ou que podem ser convertidas em linguagem natural presentes na descrição do serviço. Após essa etapa, é necessário utilizar de algoritmos para tentar remover ao máximo, as ambiguidades presentes nas palavras da descrição do serviço e na sentença da consulta do usuário. Para gerar os resultados é preciso então analisar o grau de similaridade da sentença descrita pelo usuário e as descrições de cada serviço.

Ao final, tem-se como resultado um conjunto de módulos:
\begin{itemize}
  \item{O módulo \textit{Semantic Reader} que é encarregado de extrair e organizar as informações presentes nas descrições dos serviços}
  \item{O módulo \textit{Disambiguator} para realizar a desambiguação semântica das palavras de uma sentença}
  \item{O módulo \textit{Matching} para analisar o grau de similaridade entre a consulta do usuário e a descrição do serviço}
  \item{O módulo \textit{Web Service Discovery} que organiza os dados e retorna os resultados para o usuário}
\end{itemize}

Os próximos capítulos estão organizados da seguinte maneira: O Capítulo \ref{cap:servicosWeb} apresenta os conceitos teóricos usados neste trabalho, tais como Serviços Web e suas arquiteturas, Web Semântica e ontologias. O Capítulo \ref{cap:proclingnatural} apresenta o Processamento de Linguagem Natural e os principais problemas encontrados nessa área. O capítulo \ref{cap:trabalhos_relacionados} apresenta os trabalhos relacionados. O Capítulo \ref{cap:proposta} apresenta a proposta de resolução e como foi feita a implementação. O Capítulo \ref{cap:avaliacao} apresenta a avaliação da ferramenta. Por fim, no capítulo \ref{cap:conclusao} seguem as conclusões e considerações finais.